\chapter{Réseaux de neurones artificiels profonds}
\label{chap:nnc}
\minitoc


\section{Introduction}
L'introduction des neurones artificiels et leurs applications sont survenues dans les années 60.
Depuis 2009, les réseaux de neurones artificiels profonds~\footnote{Les termes : réseau, réseau de neurones, NN et ANN font systématiquement référence, dans ces travaux, aux réseaux de neurones artificiels. Un rapprochement avec les neurones naturels sera précisé.} sont devenus les outils majeurs de l'apprentissage automatique, et ce en grande partie grâce à l'implémentation de réseaux de neurones sur carte graphique (graphical processing unit, GPU)~\cite{chellapilla2006high}. L'utilisation de GPU a permis d'entrainer plus rapidement des réseaux plus profonds sur des volumes de données plus importants. De nombreuses bibliothèques logicielles~\cite{bergstra,chollet2015keras,torch,chen2015mxnet}~\footnote{(Abadi et al., ) M. Abadi, A. Agarwal, P. Barham, E. Brevdo, Z. Chen, C. Citro, G. S. Corrado, A. Davis, J. Dean, M. Devin, et al. Tensorflow : Large-scale machine learning on heterogeneous distributed systems. preprint arXiv:1603.04467}

ont vu le jour pour simplifier l'utilisation des ressources de calcul GPU.

L'étude des réseaux de neurones profonds est un domaine de recherche en plein essor avec notamment les récentes introductions d'architectures~\cite{goodfellow2014generative}, de méthodes de régularisation~\cite{ioffe2015batch}, des fonctions d'activation~\cite{ClevertUH15}, des méthodes d'optimisation~\cite{Kingma2014AdamAM}\etc \\
Ils sont, par ailleurs, le moteur d'une recherche intensive dans de nombreux domaines applicatifs. Ils sont devenus incontournables, notamment en traitement du langage naturel~\cite{Wang2016DimensionalSA,Mikolov2013EfficientEO,xiong2016achieving}~\footnote{(Bahdanau et al., 2014) D. Bahdanau, K. Cho, et Y. Bengio, 2014. Neural machine translation by jointly learning to align and translate. preprint arXiv:1409.0473.}, en traitement d'images~\cite{Song_2016_CVPR,Lee_2016_CVPR,Yang_2016_CVPR} ou encore pour le traitement de documents multimédia~\cite{Wu2015MultimediaAW}. Ils sont aussi devenus source d'innovation dans de nombreux autres domaines \cleaned{applicatifs}, par exemple : le traitement automatique de données médicales~\cite{cirecsan2013mitosis,roth2015detection}, la réalisation de prédictions météorologiques~\cite{Salman2015WeatherFU} et l'amélioration de la sécurité routière~\cite{koesdwiady2016recent}.


\begin{figure}[h!]
\includegraphics[scale=0.8]{chapters/1-TextData/Graphs/timeline}
 \caption{Chronologie des évènements les plus marquants de l'apprentissage profond. Une table de correspondance des publications est disponible en annexe~\ref{ref:frise}.}
\label{chap:nnc:fig:timeline}
%\vspace{-3mm}
\end{figure}

Ce chapitre présente les principaux réseaux de neurones artificiels employés et les variations les plus utiles présents dans la littérature. Ces contributions marquantes \cleaned{sont situées dans la frise chronologique présentée} Figure~\ref{chap:nnc:fig:timeline}.
Le chapitre est organisé de la manière suivante : \cleaned{
La Section~\ref{chap:nnc:sec:init} présente les publications à l'origine de cette thématique. La Section~\ref{chap:nnc:sec:bm} introduit les différents réseaux génératifs stochastiques à base d'énergie. La Section~\ref{chap:nnc:sec:ffnn} détaille les architectures dites <<FeedForward>>. La Section~\ref{chap:nnc:sec:rnn} définit les réseaux récurrents. La Section~\ref{chap:nnc:sec:others} aborde les publications qui concernent des avancées structurelles communes à plusieurs types d'architecture. }



\section{Les origines des réseaux de neurones artificiels}
\label{chap:nnc:sec:init}
La première définition des neurones artificiels ou neurones formels est réalisée dans \cite{mcculloch1943logical}. Un schéma du neurone formel est montré dans la Figure \ref{nn:fig:neurones}. Dans cette définition, un neurone a un nombre d'entrées variable. Ces entrées sont pondérées, \anglicisme{simulant} les dendrites des neurones naturels. Toutes les entrées sont additionnées et une fonction d'activation (les plus courantes sont présentées dans la Figure~\ref{nn:fig:activations}) est appliquée sur la somme pour produire une valeur de sortie.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}{.6\textwidth}
		\centering
		\caption{Décomposition d'un neurone artificiel.\label{nn:fig:neurones}}
		\includegraphics[width=.8\linewidth]{chapters/1-TextData/Graphs/neurones}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.3\textwidth}
		\centering
		\caption{Fonction d'activations}
		\includegraphics[width=1.3\linewidth]{chapters/1-TextData/Graphs/activations}

		\label{nn:fig:activations}
	\end{subfigure}
	\caption{Schémas d'un neurone artificiel (a) et des fonctions d'activations historiques (b)}
\end{figure}


La première application du neurone formel est le Perceptron~\cite{rosenblatt1958perceptron}. Il est présenté dans la Figure~\ref{nn:fig:perceptron}. Il est composé d'un unique neurone et d'une fonction d'activation \anglicisme{heavyside} (c.f. Figure \ref{nn:fig:activations}). Le Perceptron permet de réaliser une classification binaire. En plus du neurone, une méthode d'apprentissage supervisée du Perceptron est introduite. Elle permet, par un processus itératif, d'estimer ses poids pour déterminer un hyperplan. Cet hyperplan est optimisé pour séparer deux classes. Par contre, le Perceptron est incapable de résoudre un problème qui n'est pas linéairement séparable. Cette faiblesse fut mise en évidence par le problème du ``Xor'' : un Perceptron ne peut pas modéliser la fonction ``ou exclusif''. Un exemple du problème ``Xor'' est schématisé dans les Figures~\ref{nn:fig:hyperplan} et \ref{nn:fig:xor} . \cleaned{C'est cette limitation qui ralentira le développement des réseaux de neurones artificiels pendant plusieurs années.}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}{.4\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.6\linewidth]{chapters/1-TextData/Graphs/Perceptron}
		\caption{Architecture d'un Perceptron.}
		\label{nn:fig:perceptron}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.29\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.8\linewidth]{chapters/1-TextData/Graphs/separation2}
		\caption{Exemple d'un hyperplan séparant des données appris par un Perceptron.}
		\label{nn:fig:hyperplan}
	\end{subfigure}
		\begin{subfigure}{.29\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.8\linewidth]{chapters/1-TextData/Graphs/xor}
		\caption{Le problème ```Xor'' sans solution pour un Perceptron.}
		\label{nn:fig:xor}
	\end{subfigure}
	\caption{Architecture d'un Perceptron (a) et exemple classification avec un Perceptron (b et c) }

\end{figure}

Une variante de la méthode d'apprentissage du Perceptron est proposée avec les neurones ``Adaline''~\cite{widrow1960adaptive}. Ce neurone, en plus de prédire une classe, est capable d'attribuer un score de classification. Il peut donc indiquer si l'appartenance à la classe est sure ou non. %Cet algorithme d'apprentissage est équivalent à une rétropropagation du gradient dans un réseau linéaire.
C'est dans \cite{werbos1974beyond} \cleaned{que la méthode de rétropropagation de gradient est proposée pour l'apprentissage de réseaux de neurones artificiels.}

Des réseaux de neurones capables de réaliser l'extraction de descripteurs par le biais d'un apprentissage non supervisé sont introduits en 1982. Ce sont les cartes auto adaptatives de Kohonen~\cite{kohonen1982self} (self-organised map, SOM).
Dans ces réseaux, les neurones sont disposés en grille. Chaque zone de cette grille de neurones apprend à réagir à un type de données particulier. Une fois entrainée, une carte auto adaptative peut servir à discrétiser, à réaliser une quantification vectorielle, ou réduire la dimensionnalité des données d'entrées~\cite{CHIHI1998UnderstandingKN,Nasrabadi1988VectorQO}.

Sur ces bases, les réseaux de neurones ont ensuite évolué avec différents types de topologies. Ces topologies peuvent être catégorisées en trois groupes :
\begin{enumerate}
	\item Les {\em réseaux stochastiques à base d'énergie} capturent les dépendances intervariables en associant une valeur d'énergie à chaque configuration de variables et en minimisant l'énergie totale du réseau.

	\item Les {\em réseaux \anglicisme{\it FeedForward} (FFNN)} sont organisés par couche, sans former de cycle. Ils sont optimisés par rétropropagation de gradient pour apprendre des modèles principalement discriminants.

	\item Les {\em réseaux de neurones récurrents (RNN)} sont dérivés des réseaux \anglicisme{feedforward} et sont introduits principalement pour modéliser les données temporelles et séquentielles.
\end{enumerate}

Chacune de ces catégories est présentée ci-dessous.

\section{Les réseaux stochastiques à base d'énergie}
\label{chap:nnc:sec:bm}
Cette famille de réseaux de neurones utilise des méthodes d'apprentissage basées sur l'énergie d'un système. L'énergie mesure les dépendances entre des variables. Le réseau doit donc, en fonction de variables connues, déterminer l'état des variables inconnues qui vont minimiser l'énergie du système. L'apprentissage de ces réseaux consiste à trouver la fonction d'énergie qui associe des valeurs faibles aux situations correctes et des valeurs fortes aux situations incorrectes.
De nombreuses méthodes d'apprentissage de ces réseaux sont inspirées de la physique.
Parmi ces méthodes, on trouve par exemple le recuit simulé~\cite{Ackley1985ALA} ou le recuit par échantillonnages préférentiels~\cite{neal2001annealed}. La méthode du recuit (non simulé) est un traitement thermique utilisé en métallurgie pour modifier les contraintes internes des matériaux. Des algorithmes efficaces~\cite{hinton2002training} reposants sur l'énergie du système, mais qui ne sont pas issus de la physique, ont aussi été proposés~\cite{carreira2005contrastive}. \\
Le premier réseau à énergie (non stochastique) défini dans la littérature est le réseau de Hopfield~\cite{hopfield1982neural}. Ce réseau est constitué d'un groupe de neurones binaires, dont les états valent 0 ou 1. Ils sont tous reliés entre eux par une connexion bidirectionnelle. Ainsi, si $w$ est la matrice de poids et $i$ et $j$ deux neurones du réseau, alors $ w_{ij} = w_{ji}$. Chaque neurone est lié à une observation. Cette architecture a des capacités de mémoire associative prouvées, mais elle ne peut modéliser qu'une faible quantité \cleaned{d'information} pour un nombre important de neurones. Elle a principalement été remplacée par des réseaux stochastiques, les machines de Boltzmann~\cite{Ackley1985ALA}.
Dans ces réseaux (c.f. Figure ~\ref{chap:nnc:fig:boltzmannMLP}), deux types de neurones sont présents.


\begin{itemize}
	\item Les neurones visibles, qui reçoivent les informations de l'environnement. Ils sont représentés en pratique par des vecteurs binaires.
	\item \cleaned{Les neurones cachés, qui représentent des variables aléatoires dont les distributions modélisent les régularités présentes dans les données.}% placées dans les neurones visibles. Leurs états sont définis par échantillonnage.
\end{itemize}
Dans une machine de Boltzmann, tous les neurones partagent une connexion deux à deux. Les poids de ces connexions sont déterminés par recuit simulé. Les machines de Boltzmann ont d'excellentes capacités de représentation et de génération, mais la complexité algorithmique de leur apprentissage est exponentiellement proportionnelle au nombre de neurones. Cette limitation les rend difficilement applicables à des cas pratiques dans cette version.
%leurs états sont déterminé de façon stocastique


\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{chapters/1-TextData/Graphs/boltzmannmachine}
 \caption{Présentation des machines de Boltzmann}
\label{chap:nnc:fig:boltzmannMLP}
%\vspace{-3mm}
\end{figure}

\cleaned{En 1986}, les machines de Boltzmann restreintes (RBM) sont introduites sous le nom harmonium~\cite{smolensky1986parallel}.
Cette architecture est présentée dans la Figure~\ref{chap:nnc:fig:rbm}.
C'est une forme spécifique des machines de Botlzmann composée de deux couches de neurones. La première couche contient les neurones visibles et la seconde les neurones cachés. Contrairement aux machines de Boltzmann standards, il n'y a pas de connexion entre les neurones d'une même couche. Cette restriction permet aux neurones cachés d'être indépendants entre eux pour un ensemble de neurones visibles donné. Cette indépendance permet de réduire les échantillonnages nécessaires à l'apprentissage du réseau.
Les paramètres de cette architecture sont optimisés avec la divergence contrastive~\cite{hinton2002training}, qui permet d'entrainer un modèle stochastique génératif efficacement. Elle est utilisée avec succès dans plusieurs applications, principalement pour de l'extraction de descripteurs~\cite{whyeteh2001rate,dahl2012training,salakhutdinov2007restricted}. Les RBM peuvent être adaptées en modèle discriminant~\cite{larochelle2008classification}.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{chapters/1-TextData/Graphs/RBM}
 \caption{Architecture des machines de Boltzmann restreintes.}
\label{chap:nnc:fig:rbm}
%\vspace{-3mm}
\end{figure}

%En 2006 les travaux de \cite{hinton2006fast} on introduise une méthode de préapprentissage couche par couche pour apprendre les poids d'un RBM avec plusieurs couches cachées. Ces travaux montrent l'interet d'avoir des réseaux plus profonds et sont à l'origine du l'explosion de popularité que connait l'apprentissage profond aujourd'hui. Un exemple d'architecture de DBN est présenté dans la Figure~\ref{chap:nnc:fig:greed}


Une architecture profonde, issue des RBM, est introduite en 2006, appelée <<réseaux de croyance profonds>> (Deep belief network, DBN)~\cite{hinton2006fast}.
\cleaned{L'architecture de ce modèle génératif est présentée} dans la Figure~\ref{chap:nnc:fig:dbndbm}a. \cleaned{Le DBN est composé d'une couche de neurones visibles} et de plusieurs couches cachées de variables latentes stochastiques. Les deux dernières couches cachées sont reliées par des connexions symétriques, les autres couches cachées sont liées par des connexions dirigées. Chaque couche cachée est préentrainée au préalable par une RBM qui utilise la projection de la couche précédente comme vecteur d'entrée. L'apprentissage des DBN est aussi non supervisé. Ils sont utilisés principalement pour extraire des représentations de haut niveau des données d'entrée ou pour initialiser un réseau discriminant. Ils obtiennent de bonnes performances dans des domaines variés: en traitement de la parole ~\cite{mohamed2009deep,sainath2011making}, en traitement d'image~\cite{lee2009convolutional}, en compréhension du langage~\cite{sarikaya2014application} , pour prévoir les taux de changes~\cite{chao2011forecasting}\etc

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.38]{chapters/1-TextData/Graphs/DBNDBM}
 \caption{Architecture des réseaux de croyance profonds et des machines de Boltzmann profondes.}
\label{chap:nnc:fig:dbndbm}
%\vspace{-3mm}
\end{figure}

Une dernière architecture, la machine de Boltzmann profonde ( Deep Botlzmann Machine, DBM )~\cite{salakhutdinov2009deep} est proposée comme une évolution des DBN. Ils sont présentés dans la Figure~\ref{chap:nnc:fig:dbndbm}b. De la même manière que les DBN, les DBM sont des réseaux de neurones génératifs stochastiques. Ils sont composés de plusieurs couches cachées qui sont préentrainées, une par une, via des RBM. À la différence des DBN qui utilisent des connexions dirigées, toutes les connexions d'une DBM sont bidirectionnelles. Cette différence permet au DBM de modéliser et d'utiliser l'information des couches basses du réseau pour déterminer des représentations des couches de haut niveau plus robustes. Les DBM ont obtenu de bonnes performances en dépassant systématiquement leurs homologues DBN et RBM, notamment sur des tâches de traitement de données multimodales~\cite{srivastava2012multimodal}, de modélisation des thèmes~\cite{srivastava2013modeling}, de reconnaissance d'expression faciale~\cite{he2013facial}, pour le traitement de requêtes parlées~\cite{zhang2012resource}\etc

Ces réseaux stochastiques génératifs sont capables d'apprendre des modèles génératifs puissants de manière non supervisée. Il leur est plus compliqué de produire des modèles déterministes. Pour compenser cette faiblesse, ils sont souvent utilisés avec des réseaux \anglicisme{feedforward}.

\section{Les réseaux \anglicisme{feedforward}}
\label{chap:nnc:sec:ffnn}

Le terme \anglicisme{feedforward} fait référence à un ensemble de réseaux de neurones dont les connexions interneuronales forment un graphe acyclique. Le Perceptron présenté Figure~\ref{nn:fig:perceptron} est un exemple de réseau \anglicisme{feedforward}. Dans cette section, les \cleaned{cinq principales architectures \anglicisme{feedforward} sont présentées} :
\begin{enumerate}
	\item les Perceptron multicouches (MLP)
	\item les autoencodeurs (AE)
	\item les réseaux de convolutions (CNN)
	\item les réseaux génératifs adverses (GAN)
	\item les réseaux variationnels (VNN).
\end{enumerate}
% MOCHE reprise relecture - Mardipons de leon
Les Perceptrons multicouches (MLP)~\cite{rumelhart1985learning}, dont un est visible dans la Figure~\ref{chap:nnc:fig:damlp}, sont des réseaux supervisés utilisables pour la classification, la régression ou la réduction de dimensionnalité. Dans cette architecture, les neurones sont regroupés par couches. On retrouve une couche d'entrée qui reçoit les informations que le réseau doit traiter et une couche de sortie qui contient la prédiction du réseau. La fonction d'activation de la couche de sortie peut être choisie en fonction de la tâche que le réseau doit accomplir. La fonction d'activation linéaire est utilisée pour apprendre des modèles de régression linéaire. La fonction d'activation sigmoïde est utilisée pour des régressions logistiques ou des classifications binaires. La fonction d'activation \anglicisme{Softmax}~\cite{bishop1995neural} est utilisée pour des classifications multiclasses.
Une fonction de cout est utilisée pour calculer l'erreur entre la sortie produite et la sortie attendue.
Entre l'entrée et la sortie, un nombre variable (supérieur ou égal à 1) de couches cachées avec une fonction d'activation non linéaire est utilisé. Les fonctions les plus courantes sont présentées dans la Figure~\ref{nn:fig:activations}. Chaque neurone d'une couche est connecté à tous les neurones de la couche qui le précèdent et qui le succèdent directement. Par contre, il n'y a pas de connexions entre les neurones d'une même couche. Les poids de ces connexions sont appris par rétropropagation du gradient calculé entre la couche de sortie et la prédiction attendue.

\begin{figure}[h!]
\includegraphics[scale=0.6]{chapters/1-TextData/Graphs/damlp}
 \caption{Présentation d'un Perceptron multicouche.}
\label{chap:nnc:fig:damlp}
%\vspace{-3mm}
\end{figure}

Le MLP est capable d'approximer la fonction <<OU exclusif>>, il n'est pas contraint aux mêmes limitations que le Perceptron simple. Le MLP est un <<approximateur universel>>~\cite{cybenko1989approximation} à condition qu'il y ait suffisamment de neurones cachés. \\
Une version non supervisée du MLP est introduite~\cite{rumelhart1985learning} : l'autoencodeur (AE). Lors de l'apprentissage de ce réseau, la supervision est réalisée avec les informations d'entrée. Il apprend à reconstruire le vecteur d'entrée en passant par une couche cachée de taille inférieure.
Le fonctionnement des autoencodeurs est présenté en détail dans le Chapitre~\ref{chap:sae}. Ils sont principalement utilisés dans deux cas : le premier à des fins de débruitage et de réduction de dimensions et le second comme préapprentissage des poids des couches cachées de MLP profonds~\cite{bengio2007greedy} . Le préentrainement d'un réseau profond à l'aide d'autoencodeur réduit les possibilités de converger vers un optimum local lors de l'étape d'apprentissage globale~\cite{erhan2010does}.

Une autre méthode est régulièrement utilisée pour générer des descripteurs ou pour initialiser des poids de réseaux de neurones. Ce sont les méthodes d'\anglicisme{embeddings} (plongement).
Elles sont devenues des méthodes d'extraction de descripteurs de variables qualitatives très populaires ; en particulier grâce aux méthodes d'embeddings de mots \anglicisme{Word2vec}~\cite{Mikolov2011,Mikolov2013,mikolov2013linguistic}. \anglicisme{Word2vec} propose deux réseaux de neurones capables de créer des espaces multidimensionnels dans lesquels sont projetés les mots et qui modélisent les relations sémantiques et grammaticales. Ils ont été largement utilisés et adaptés pour traiter des données textuelles~\cite{wang2016semantic,Ferreira2015b,Levy2014,Clinchant2013}, mais aussi pour des données multimédias~\footnote{(Kiros et al., 2014) R. Kiros, R. Salakhutdinov, et R. S. Zemel, 2014. Unifying visual-semantic embeddings with multimodal neural language models. preprint arXiv:1411.2539.}~\cite{Bengio2014}. L'intérêt des représentations distributionnelles est explicité dans le Chapitre~\ref{chap:docs} et le fonctionnement de la méthode \anglicisme{Word2vec} est présenté en détail dans le Chapitre~\ref{chap:w2d}.


Récemment deux types d'architectures prometteuses ont été introduites pour entrainer, par rétropropagation du gradient, des modèles génératifs puissants : les réseaux adverses génératifs et les autoencodeurs variationnels.

Les réseaux adverses génératifs (Generative adversarial network, GAN)~\cite{goodfellow2014generative} \cleaned{combinent} deux réseaux de neurones. Le premier réseau G est un réseau génératif qui génère un vecteur $x$ à partir d'une représentation latente issue de documents du corpus d'entrainement. Le second réseau D est un réseau discriminant qui prédit la probabilité que l'échantillon d'entrée soit généré par G au lieu de provenir du corpus d'entrainement. Les deux réseaux optimisent leurs poids pour trouver un équilibre dans un jeu de minmax.
Ils ont été utilisés principalement pour générer des images, à partir de contraintes de formes ou de couleurs~\cite{zhu2016generative} ou à partir de descriptions textuelles~\cite{reed2016generative}.

Les autoencodeurs variationnels (VAE) sont introduits comme un lien entre l'inférence variationnelle~\cite{fox2012tutorial} et les réseaux de neurones profonds~\cite{kingma2014auto,gal2015modern}. Ils considèrent un ensemble de variables aléatoires latentes $z$, pour capturer les variations des variables observées $x$. Leurs distributions jointes sont définies par :
\begin{equation}
p(x,z) = p(x|z) p(z)
\end{equation}
Où la distribution de probabilités à priori de $p(z)$ suit une loi normale et $p(x|z)$ est un modèle observé dont les paramètres sont calculés par le réseau de neurones en fonction de $z$. La projection non linéaire de $z$ vers $x$ rend impossible l'inférence de la distribution à postériori de $p(z|x)$. Dans ce but le VAE utilise une approximation variationnelle $q(z|x)$ dont la distribution suit une loi normale. Les paramètres de cette loi normale (moyenne et variance) sont la sortie d'une fonction non linéaire apprise aussi par le réseau de neurones. Le modèle génératif $p(x|z)$ et le modèle d'inférence $q(z|x)$ sont appris par rétropropagation de manière à maximiser la borne inférieure de la vraisemblance de $p(x)$.
Ils ont été utilisés avec succès pour générer des phrases~\cite{bowman2015generating}, pour générer des images~\cite{gregor2015draw} ou encore pour appliquer des rotations sur des images 3D~\cite{kulkarni2015deep}.


%Revoir intermede ici
Pour modéliser des évènements indépendamment de leurs positions dans des données (un phonème dans un signal acoustique, une forme dans une image), l'utilisation d'un MLP est inadaptée. C'est d'autant plus vrai quand ces données sont encodées sur plusieurs canaux dépendants, par exemple les 3 canaux rouge, vert et bleu composant une image ou les 13 descripteurs par unité de temps des MFCC pour le signal audio. En effet, il serait nécessaire au MLP de rencontrer ces évènements dans tous les contextes possibles et de modéliser chacun d'entre eux. Cette contrainte implique l'utilisation de plus de paramètres dans le réseau et de données d'apprentissage. Pour pallier cette faiblesse, les réseaux de convolutions ont été introduits~\cite{lecun1998gradient}~\cite{lecunhandwritten}. Ils imitent le fonctionnement du cortex visuel animal. Les réseaux de convolutions sont particulièrement efficaces pour modéliser des dépendances locales sur plusieurs dimensions. Ils peuvent, par exemple, modéliser des n-grammes de mots dans le cadre de textes ou des formes dans le cadre d'images. Un exemple de réseaux de convolutions est présenté dans la Figure~\ref{chap:nnc:fig:cnn}. Ils  sont composés de trois groupes de couches différentes. Des couches de convolutions, des couches de regroupement (pooling) et un groupe final de couches MLP. Les couches de convolutions et de pooling peuvent être alternées plusieurs fois pour une détection des relations de plus en plus complexes. Les couches de convolutions sont composées de plusieurs filtres de convolutions. Chaque filtre de convolution est appliqué sur une fenêtre glissante parcourant tous les descripteurs des données d'entrées et s'active pour détecter un patron particulier. La sortie d'un filtre de convolution s'appelle une carte de caractéristiques. Une méthode de regroupement est ensuite appliquée sur chacune des cartes de caractéristiques. La méthode de regroupement est utilisée pour renforcer l'information d'activation du filtre de convolution en sacrifiant une partie de l'information positionnelle. Cette mécanique permet de limiter le nombre de paramètres à optimiser dans le réseau. Les résultats de la dernière couche de pooling sont cumulés et utilisés comme vecteurs d'entrés des couches MLP pour la classification.
Les couches de convolutions ont permis d'obtenir des performances à l'état-de-l'art en traitement automatique de la parole~\cite{lei2014application,Xiong2016AchievingHP}, en traitement automatique de l'image~\cite{he2016deep} ainsi qu'en classification textuelle~\cite{kim14}.

\begin{figure}[h!]
\includegraphics[scale=0.6]{chapters/1-TextData/Graphs/cnn}
 \caption{Schéma d'un réseau de convolutions.}
\label{chap:nnc:fig:cnn}
%\vspace{-3mm}
\end{figure}

La capacité des réseaux de convolutions à modéliser des dépendances locales, même complexes, ne permet pas de traiter efficacement des données séquentielles. Pour répondre à cette problématique, un ensemble de réseaux récurrents est proposé.

\section{Les réseaux récurrents}
\label{chap:nnc:sec:rnn}

Dans cette section, nous abordons dans un premier temps les réseaux de Jordan et d'Elman qui ont introduit les bases des réseaux récurrents. Ensuite, nous décrivons deux évolutions : les réseaux bidirectionnels et les réseaux à longue mémoire à court terme (LSTM) qui apportent une solution aux limites des deux précédents. Enfin, la méthode d'attention est présentée. Elle permet à un réseau récurrent de filtrer l'information utile à un temps $t$.

Les réseaux récurrents sont définis comme des réseaux contenant au moins un cycle par opposition aux réseaux \anglicisme{feedforward}.
Ils sont introduits avec les architectures des réseaux de Jordan~\cite{jordan1986serial} et ceux d'Elman~\cite{Elman1990FindingSI}.
Ces deux architectures sont schématisées dans la Figure~\ref{chap:nnc:fig:elman} ( a et b ). Dans les réseaux de Jordan, la prédiction au temps $t$ dépend de la prédiction réalisée au temps $t-1$ et de l'entrée du réseau au temps $t$. Dans les réseaux d'Elman, la prédiction au temps $t$ dépend de l'état de la couche cachée au temps $t-1$ et de l'entrée du réseau au temps $t$. Ces architectures permettent aux réseaux de neurones de modéliser de l'information séquentielle. La méthode nécessaire à l'apprentissage de ces réseaux a été inventée indépendamment par \cite{robinson1987utility,werbos1988generalization}. Cette méthode, la rétropropagation du gradient dans le temps, consiste à dérouler le réseau dans le temps, comme présenté en bas du schéma~\ref{chap:nnc:fig:elman} et à appliquer une descente de gradient sur ce réseau déroulé.
Ces réseaux sont particulièrement utilisés en modélisation du langage naturel~\cite{Mikolov2010RecurrentNN} où la séquentialité est particulièrement importante.

\begin{figure}[h!]
\includegraphics[scale=0.6]{chapters/1-TextData/Graphs/elman_jordan}
 \caption{Architecture des réseaux de neurones récurrents Elman et Jordan et un exemple de réseau déroulé.}
\label{chap:nnc:fig:elman}
%\vspace{-3mm}
\end{figure}

Les réseaux bidirectionnels ont été introduits dans les travaux de \cite{schuster1997bidirectional} comme une évolution des réseaux récurrents. Dans le cadre de données temporelles, les réseaux bidirectionnels exploitent l'information passée et future pour réaliser de meilleures prédictions. L'architecture d'un réseau bidirectionnel est schématisée dans la Figure~\ref{chap:nnc:fig:birnn}. Il est composé d'une couche dite ``forward'' qui applique une récurrence dans le sens temporel et une couche dite ``backward'' qui applique la récurrence en sens inverse. La sortie du réseau est produite en utilisant les deux couches cachées pour le même temps $t$.
\begin{figure}[h!]
\includegraphics[scale=0.6]{chapters/1-TextData/Graphs/birnn}
 \caption{Principe de fonctionnement d'un réseau récurrent bidirectionnel.}
\label{chap:nnc:fig:birnn}
%\vspace{-3mm}
\end{figure}
Ces réseaux récurrents atteignent leur limite lorsqu'ils traitent des séquences longues comme c'est le cas des phrases sous forme textuelle ou sous forme de signal. En effet, le gradient diminue au fil du temps et n'impacte que faiblement les premières itérations.

Afin de pallier ce problème, les travaux de \cite{hochreiter1997long} proposent des cellules à longue mémoire à court terme (Long short term memory, LSTM). Cette architecture permet de limiter l'effet de <<disparition du gradient>> pour pouvoir modéliser des relations temporelles plus longues. L'architecture d'une cellule LSTM est schématisée dans la Figure~\ref{chap:nnc:fig:LSTM}. On voit, dans ce schéma, qu'à l'intérieur d'une cellule LSTM, deux couches cachées sont transmises en fonction du temps $c_t$ et $h_t$. $c_t$ représente la mémoire du réseau qui évolue à chaque temps $t$ pour être utilisée par la cellule au temps $t+1$ et $h_t$ représente les informations prédites par la cellule LSTM. Lorsque la cellule LSTM fait partie d'un réseau, la couche $h_t$ est transmise à la couche supérieure dans le réseau pour poursuivre le traitement.
On trouve aussi trois ``portes'' qui contrôlent le flux d'information, une porte d'entrée, une porte d'oubli et une porte de sortie. Les trois portes sont indépendantes, elles fonctionnent comme un ensemble de poids appliqué à chaque élément du vecteur passant par la porte. Les poids des portes sont déterminés par une couche cachée avec une fonction d'application sigmoïde qui utilise en entrée les vecteurs $x_t$ et $h_{t-1}$.
La porte d'oubli permet de sélectionner la mémoire de la cellule à effacer, en donnant à certaines zones un score de zéro. Elle contrôle donc l'état de la mémoire $c_t$.
La porte d'entrée permet quant à elle de filtrer l'information utile contenue dans les observations $x_t$ et la prédiction précédente $h_{t-1}$ qui doit être introduite dans l'état de la cellule ($c_t$). La porte de sortie filtre l'information prédite par la cellule.
Ces portes permettent de transférer plus d'informations pertinentes entre les temps $t_i$ et d'apprendre des dépendances de plus longs termes que ne parviennent pas à modéliser les réseaux Jordan et Elman.


\begin{figure}[h!]
\includegraphics[scale=0.6]{chapters/1-TextData/Graphs/lstmnodot}
 \caption{Schéma d'une cellule LSTM.  }
\label{chap:nnc:fig:LSTM}
%\vspace{-3mm}
\end{figure}

Une méthode inspirée des mécaniques de portes \cleaned{présentes} dans les LSTM a été introduite pour permettre aux réseaux de neurones de sélectionner l'information nécessaire à utiliser en fonction du temps $t$. C'est la méthode des modèles d'attention~\footnote{(Bahdanau et al., 2014) D. Bahdanau, K. Cho, et Y. Bengio, 2014. Neural machine translation by jointly learning to align and translate. preprint arXiv:1409.0473.}, schématisée dans la Figure~\ref{chap:nnc:fig:attention}. La méthode d'attention se traduit par une couche qui contient un MLP avec une couche de sortie Softmax (ou parfois sigmoïde) qui génère un filtre à appliquer aux représentations de l'information. Ce filtre localise les informations utiles : il conserve l'information utile en la multipliant par un poids proche de 1 et réduit l'information inutile avec un poids proche de 0.  Dans la formulation initiale, le filtre ne dépend que de l'état du réseau au temps $t-1$. Cette méthode a un effet positif sur le traitement des séquences longues, car la localisation de l'information facilite sa mémorisation dans une couche cachée et son utilisation par le réseau.
Les modèles à base d'attention sont utilisés le plus souvent pour la prédiction de séquence. Ils ont apporté des améliorations en traduction automatique~\cite{luong2015effective}, en génération d'image~\cite{gregor2015draw}, en traitement d'images~\cite{xu2015show}, en traitement de langage~\cite{chopra2016abstractive,chorowski2015attention}\etc

\begin{figure}[h!]
\includegraphics[scale=0.4]{chapters/1-TextData/Graphs/attention}
 \caption{Schéma d'un réseau de neurones récurrent avec attention.}
\label{chap:nnc:fig:attention}
%\vspace{-3mm}
\end{figure}


Une grande majorité des architectures les plus courantes en apprentissage profond ont été présentées jusqu'ici. Cependant, certaines publications ont un impact dans toutes les catégories présentées ci-dessus. La prochaine section va s'attacher à présenter ces travaux-là.

\section{Les méthodes multiarchitectures}
\label{chap:nnc:sec:others}
Dans cette section, plusieurs évolutions seront présentées. Elles proposent toutes des solutions qui sont utilisées dans les réseaux de neurones à l'état-de-l'art et sont communes à plus d'un type de topologies. Nous parlerons d'abord d'une fonction de cout utilisée pour l'inférence de séquences. Puis de la fonction \toclean{d'activation \anglicisme{relu}, introduite en 2011 et popularisée par les CNN}. Ensuite, une descente de gradient adaptative est présentée, l'Adagrad. Enfin, deux méthodes de régularisations qui jouent un rôle important dans les performances des réseaux à l'état-de-l'art sont présentées.

\subsection{La fonction cout classification temporelle connexionniste (CTC)}
La fonction de cout de {classification temporelle connexionniste \bf } (CTC)~\cite{graves2006connectionist} est capable de traiter des séquences de données non segmentées et d'intégrer l'alignement automatique dans le réseau. Cette fonction est utilisée en particulier pour entrainer des modèles acoustiques et pour simplifier les systèmes de reconnaissance automatique de la parole. En effet, des SRAP neuronaux de bout en bout ( ou \anglicisme{end to end}, un réseau de neurones pour réaliser une chaine complète) ont été proposés~\footnote{(Hannun et al., 2014) A. Hannun, C. Case, J. Casper, B. Catanzaro, G. Diamos, E. Elsen, R. Prenger, S. Satheesh, S. Sengupta, A. Coates, et al., 2014. Deep speech : Scaling up end-to-end speech recognition. preprint arXiv:1412.5567.}~\cite{graves2014towards,amodei2015deep}. Ces SRAP exploitent des réseaux de neurones récurrents pour générer une hypothèse de phrase directement à partir du signal. Ils permettent ainsi de simplifier le processus de reconnaissance automatique de la parole, en proposant des alternatives efficaces aux modèles combinant mixture de gaussiennes et chaines de Markov cachées (HMM). Pour apprendre une telle tâche, le réseau a besoin de ``comprendre'' les erreurs qu'il a commises. Le réseau va donc prédire pour chaque frame temporel une probabilité pour chaque phonème (ou mot) plus le vide. Une fois les prédictions réalisées un algorithme (``dynamic time warping'') va déterminer le meilleur chemin parmi les hypothèses en fonction de l'information de référence et en ignorant les répétitions et les blancs. Lors de la rétropropagation du gradient les chemins qui ne sont pas sélectionnés sont pénalisés et les autres favorisés. Grâce à cette fonction de cout, un réseau de neurones peut apprendre à prédire des informations étalées sur un ou plusieurs frames temporels (comme les mots) en reposant seulement sur un signal parlé et sa transcription.

\subsection{La fonction d'activation relu}
Les réseaux de neurones rectifieurs ont introduit l'utilisation de la fonction d'activation \anglicisme{rectified linear unit} (relu)~\cite{glorot2011deep}. C'est une alternative aux fonctions non linéaires, sigmoïde et tangente hyperbolique. Elle est définie par :
\begin{equation}
 f(x) = max(0,x)
\end{equation}
La fonction d'activation relu, en plus d'être plus proche du fonctionnement réel du cerveau, \cleaned{permet au gradient d'être plus efficace\footnote{En réduisant l'effet du problème dit de \anglicisme{Vanishing gradient}} et réduit la dépendance aux préentrainements, en particulier pour les réseaux de neurones profonds}. Cette fonction produit des couches creuses (dont une partie vaut 0). Ces réseaux aux représentations creuses ont obtenu de meilleurs résultats qu'en utilisant des fonctions sigmoïdes ou tangentes hyperboliques sur de nombreuses tâches~\cite{glorot2011deep,maas2013rectifier,zeiler2013rectified,nair2010rectified,szegedy2015going,kim14}.
En contrepartie, les neurones avec fonction d'activation relu ont tendance à ``mourir'', c'est-à-dire rentrer dans un état où le neurone sera systématiquement inactif sans possibilité de sortir de cet état. Les neurones morts réduisent la capacité de modélisation du réseau. La mort de neurones arrive le plus souvent lorsque le gradient est trop important et qu'il provoque un changement trop rapide des paramètres du réseau. Plusieurs fonctions d'activations sont introduites pour contrer cet effet~\cite{he2015delving,ClevertUH15}, parmi celles-ci la softplus qui est visible dans la Figure~\ref{chap:nnc:fig:relu} et qui est définie ainsi :
\begin{equation}
	f(x) = log_e(1+e^x)
\end{equation}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=1]{chapters/1-TextData/Graphs/relu}
 \caption{Fonction d'activation relu et softplus~\cite{glorot2011deep}.}
\label{chap:nnc:fig:relu}
%\vspace{-3mm}
\end{figure}

\subsection{Des algorithmes de descente de gradient adaptatifs}


La méthode de descente de gradient classique présente plusieurs faiblesses:
\begin{enumerate}
	\item Le {\bf choix du taux d'apprentissage} est une opération sensible avec cette méthode. Un taux trop petit peut piéger le système dans un minimum local alors qu'un taux trop grand risque de faire diverger l'apprentissage.
	\item Ce {taux d'apprentissage est global}, ce qui signifie que tous les neurones utilisent le même taux alors que toutes les données ne suivent pas forcément la même distribution et donc ne nécessitent pas d'adapter le réseau de la même manière.
	\item La gestion des {\bf Points-col } qui apparaissent quand le gradient a une pente positive sur une dimension et une pente négative sur une autre. La présence d'un point-col provoque des plateaux qui peuvent bloquer l'apprentissage~\cite{dauphin2014identifying}.
\end{enumerate}

L'Adagrad~\cite{duchi2011adaptive}, à base de gradient adaptatif est une méthode introduite pour pallier ces problèmes. Cette méthode introduit un gradient différent pour chaque dimension du vecteur de sortie qui dépend du gradient actuel et des précédents. Cela permet à l'apprentissage d'être plus robuste au choix du taux d'apprentissages de départ et de converger plus rapidement vers de meilleures solutions. Plusieurs méthodes dérivées de l'Adagrad sont aussi couramment utilisées pour obtenir des performances état-de-l'art. Les plus communes sont :
\begin{itemize}
	\item RMSprop~\cite{tieleman2012lecture} adapte le gradient en fonction de son moment de second ordre.
	\item Adadelta~\footnote{(Zeiler, 2012) M. D. Zeiler, 2012. Adadelta : an adaptive learning rate method. preprint arXiv:1212.5701.} propose une adaptation du gradient dépendante de son moment de second ordre et de celui de l'état de la couche du réseau corrigé.
	\item Adam~\cite{kingma2014adam} propose une variante d'adaptation où le gradient dépend de ces moments de premier et second ordre ainsi que du temps.
\end{itemize}

\subsection{Les méthodes de régularisation}

\begin{figure}[h!]
\includegraphics[scale=0.4]{chapters/1-TextData/Graphs/Dropout}
 \caption{Schéma de deux réseaux de neurones avec et sans dropout.}
\label{chap:nnc:fig:do}
%\vspace{-3mm}
\end{figure}

Les méthodes de régularisation sont des variations introduites dans l'apprentissage d'un réseau pour forcer des comportements et améliorer les capacités de généralisation du modèle appris.
Deux méthodes de régularisation sont devenues \cleaned{particulièrement populaires. La première, le \anglicisme{Dropout}~\cite{srivastava2014dropout}, est une méthode qui consiste à retirer de l'apprentissage une partie des neurones du réseau (en général 15 à 50\% par couche) lors de l'entrainement comme montré par la Figure~\ref{chap:nnc:fig:do}. Le \anglicisme{Dropout} s'attaque au problème de coadaptation des neurones dans le réseau.} La coadaptation est une situation où plusieurs neurones d'une même couche sont utilisés pour modéliser une information. D'après les travaux de \cite{srivastava2014dropout} les coadaptations dites complexes apprises par un réseau ne sont pas toujours nécessaires et introduisent deux problèmes :
\begin{enumerate}
	\item la diminution des capacités de modélisation du réseau. Si plusieurs neurones modélisent la même information, alors ils sont perdus pour en modéliser de nouvelles.
	\item une tendance au surapprentissage. En effet des coadaptations simples généralisent mieux que les coadaptations complexes.
\end{enumerate}
Le \anglicisme{Dropout} est donc une solution peu couteuse en calcul qui va permettre d'améliorer les capacités de modélisation et de généralisation du réseau. En contrepartie, le nombre d'itérations nécessaires à l'apprentissage est augmenté.

La seconde méthode, plus récemment introduite, est la normalisation par lot (batch normalization, BN)~\cite{ioffe2015batch,cooijmans2016recurrent}.
Elle peut être utilisée lorsque les vecteurs d'entrée sont transmis en lots dans le réseau pour accélérer la vitesse de traitement.
Cette normalisation s'attaque au problème de { \bf changement de covariable interne (internal covariate shift)} du réseau. Celui-ci est lié à la distribution des neurones activés dans une couche. En effet, lors de la descente du gradient, les poids d'activation des neurones changent et donc leur probabilité d'activation est aussi modifiée. La couche suivante du réseau doit compenser ce changement en plus d'adapter sa modélisation. La BN permet de lisser cet effet. Ainsi le réseau n'a plus besoin d'apprendre à compenser à chaque itération. L'application de la normalisation est réalisée à chaque dimension des vecteurs d'entrée ou des vecteurs cachés d'un même batch selon la fonction suivante :
\begin{equation}
\tilde{x} = \frac{x-E[x]}{\sqrt{Var(x)}}
\end{equation}
Où $x$ est une dimension de la matrice contenant les lots d'entrées, $\tilde{x}$ la même dimension normalisée. L'espérance $E(x)$ et la variance $Var(x)$ sont calculées sur la batch en cours lors de l'apprentissage. Pour permettre au réseau de réaliser des prédictions, les espérances et les variances de chaque dimension sont calculées sur un corpus d'entrainement indépendamment.\\
Réduire l'effet de changement de covariable interne lors de l'adaptation des poids d'un réseau lui permet de mieux généraliser, de converger plus rapidement et dans certaines conditions d'obtenir un effet similaire au dropout~\cite{ioffe2015batch,cooijmans2016recurrent}.

\section{Conclusion}
Les réseaux de neurones offrent un cadre de travail souple et robuste dont les intérêts ont été largement démontrés expérimentalement. Ils ont permis de franchir des étapes importantes pour le développement de l'apprentissage automatique, notamment en reconnaissance automatique de la parole~\cite{yu2010roles}, et en traitement de l'image~\cite{krizhevsky2012imagenet} où des performances de systèmes automatiques sont comparables à celles obtenues par les humains dans certaines conditions~\cite{he2016deep,Xiong2016AchievingHP}.
Les très grands corpus rendus disponibles récemment par exemple le Yahoo news feeds dataset\footnote{https://yahoo.tumblr.com/post/137282204964/yahoo-releases-the-largest-ever-machine-learning}, le Google audio set\footnote{https://research.google.com/audioset/} et le Google video set\footnote{https://research.google.com/youtube8m/} couplés aux puissantes capacités de modélisation des réseaux profonds qui évoluent rapidement, laissent présager l'exploration de nouveaux domaines de recherche ainsi que de nouvelles applications intéressantes.

%Dans cette partie nous avons présenté les différentes méthodes état-de-l'art d'extractions de descripteurs nécessaires pour présenter un document texte de manière à le rendre exploitable par un système automatique (dont les réseaux de neurones). Nous avons ensuite présenté les réseaux de neurones artficiels profonds, leurs applications et variantes les plus courantes. La seconde partie présentera l'utilisation des réseaux de neurones pour débruiter des documents et faciliter la classification thématique de documents. Enfin la troisième section présentera l'utilisation de réseaux neurones pour fusionner plusieurs sources d'informations d'un même document (contexte multidimensionnel) pour compenser l'impact négatif des SRAP sur les systèmes de classification thématique.

Dans cette partie, nous avons introduit les problématiques de compréhension de la parole (SLU) et les solutions proposées dans la littérature. Nous avons vu qu'une grande partie de ces méthodes repose sur une étape de transcription automatique de la parole. Les méthodes classiques, pour créer des descripteurs efficaces, sac-de-mots (TF.IDF) ou probabilistes (LDA), afin d'exploiter automatiquement les transcriptions issues de la reconnaissance automatique de la parole, ont été présentées dans le Chapitre~\ref{chap:docs}. L'utilisation de ces représentations dans des tâches de compréhension de la parole est efficace dans des contextes précis tels que dans le cas de la parole lue. Dans des contextes plus complexes et variés, les performances sont drastiquement dégradées, notamment à cause d’ erreurs introduites par la reconnaissance automatique de la parole. Nous avons présenté dans ce chapitre des réseaux de neurones artificiels profonds ainsi que leurs différentes applications. Parmi ces architectures, nous avons abordé les autoencodeurs qui ont été employés avec succès pour construire des représentations robustes en milieux bruités. % Les Parties suivantes introduise l'utilisation de réseaux de neurones pour augmenter la robustesse des sytèmes de SLU. 
La Partie~\ref{part:uni} présente l'utilisation de réseaux de neurones pour construire des représentations de meilleure qualité, facilitant la classification de documents parlés. La Partie~\ref{part:multi} introduit l'utilisation de réseaux de neurones pour fusionner plusieurs sources d'informations d'un même document (contexte multivues) afin de compenser l'impact négatif des SRAP sur les systèmes de classification thématique de dialogue.